「國際標準」：過去一年，甚麼國家以真槍應對示威？

「國際標準」：過去一年，甚麼國家以真槍應對示威？

在剛過去的十一國慶日示威，警方首次以真槍實彈，射擊示威者的左胸，被擊中的示威者是年僅 18 歲的中五生，當時被指向警員施襲；全日，警方共發了 6 發真槍。事後，警方形容涉事警員生命受威脅，在電光火石之間，迫於無奈做出開槍決定，做法合乎「國際標準」，但事件在國際社會及媒體之間卻引起巨大迴響。現在我們就回顧過去一年，海外國家用真槍應對示威的案例。

自從 6、70 年代，布袋彈和橡膠子彈誕生後，文明世界基本上也甚少使用真槍來對付示威，一來這種做法並不人道，二來可能誤傷附近的民眾，三來用真槍只會激起海內外的民憤。於是，各地的防暴隊對用上真槍有非常嚴格的指引。在台灣，防暴隊基本上不會帶槍，用意是保障「警民安全」；日本也有相近的情況，防暴隊的武力以長棍為主，很多情況下會主動不帶槍。

除了保障市民安全，防暴隊不帶槍的另一個考慮是防止跌槍和搶槍。現時世界上，更有 5 個國家連警員巡邏時都不會帶槍，分別是英國（北愛除外）、愛爾蘭、挪威、冰島和新西蘭，只有極罕見的情況下，警員才會帶上真槍。其中英國警察不携致命武器的規則，更可遠溯至 1829 年，創建倫敦警察廳的卑利爵士（Sir Robert Peel）希望把警察和軍隊作區分，令警察能獲得市民信任。
儘管如此，過去一年，仍有不少國家以真槍對付示威。其中最觸目驚心的，是蘇丹持續超過 8 個月的民主運動。今年 1 月，軍政府以真槍射殺 40 名示威者，及至 6 月的喀土穆大屠殺，更加射殺了超過 100 人。

除了蘇丹，今年 6 月 30 日，剛果人民上街抗議選舉舞弊和貪污問題，政府以真槍驅散和平示威者，最終導致 1 人死亡。其實早在去年 12 月，剛果人民不滿政府突然押後大選，當局也曾以真槍射擊示威者，導致至少兩人死亡。

2018 年 10 月 29 日，尼日利亞什葉派教徒上街，要求政府停止打壓信徒，並要求釋放他們的宗教領袖 Ibrahim Zakzaky，政府被指向手無寸鐵的示威者開槍。尼日利亞伊斯蘭運動（Islamic Movement of Nigeria）發言人表示，他們至少有 10 名成員被槍殺。

去年 8 月 1 日，另一個非洲國家津巴布韋爆發連串示威，抗議選舉不公，最終軍隊和警察開槍驅散和平示威者，6 人因此被擊斃；到今年 1 月，津巴布韋再有全國示威，抗議物價高昂，人民無以生計，卻遭到武力鎮壓，據指數人死亡。

最近一宗是在今年 10 月 1 日，與香港的國慶示威同一天，在伊拉克巴格達，人民上街抗議政府貪污，令他們沒有工作、電力和充足食水。群眾嘗試越過底格里斯河，到官員所在的「綠區」時，防暴警察以真槍射向示威者，最終有至少 10 人死亡。

原來中共老死內亂唔係今年，時間過得真快

推

全部都係親中 奶共窮國家 同北韓有咩分別

我好想睇下 藍絲講既美國

老實講 HK班狗官既水準同第3世界差唔多
可能更加冇政治智慧

藍屍：俾著美國佬一早開槍

好肯定係差過第三世界國家

藍絲永遠都避開美國民眾有擁槍權呢個事實

依家係暴動唔係示威呀！歪曲事實！
法國黃背心啲人點死？

香港軍政府

香港跟本民主自由上仍然係第三世界

又一隻1毛

冇得反駁就得呢句！
成日喺同溫層自慰，唔知現實世界係點。
典型中邪教毒嘅病徵。